%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=14mm,
	]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no6}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{multicol}

\begin{document}
\begin{exercice}
	\emph{Les trois questions sont indépendantes. Elles sont à faire sans calculatrice : détaillez bien les étapes de calcul pour montrer que vous avez fait les calculs à la main.}
	\begin{enumerate}
		\item Développer l'expression : $(3x-1)^2$.
		\item Factoriser l'expression : $36-25x^2$.
		\item Simplifier au maximum l'expression : $\frac{25^3\times6^2}{15^2}$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
	\emph{Les deux questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Question de cours :} Dresser le tableau de variation de la fonction inverse.
    \item On définit la fonction $f$ sur $\mathbb{R}^*$ par $f(x)=-\frac{1}{x}+3$. On souhaite montrer, sans aucun calcul, que $f(7)<f(2)$. Voici la preuve, sans aucune justification.

  \begin{align}
7&<2\\
\frac{1}{7}&>\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{7}&<-\frac{1}{2}\\
-\frac{1}{7}+3&<-\frac{1}{2}+3\\
f(7)&<f(2)\\
  \end{align}

    Justifier les changements de sens de l'inégalité :
      \begin{enumerate*}
        \item de la ligne 1 à la ligne 2 ;
        \item de la ligne 2 à la ligne 3.
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
On considère une fonction $f$, donc on connait le tableau de variations suivant.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$f(x)$/2}
{$-2$,$0$,$5$,$8$,$10$}
\tkzTabVar{+/12 , -/3, +/4, -/-9, +/1}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Sans justifier, recopier et compléter chacune des expressions suivantes avec l'un des trois symboles \fbox{$<$}, \fbox{$>$}, ou \fbox{?} (s'il manque des informations pour répondre à la question).

\begin{enumerate*}
  \item $f(2) \ldots f(4)$ \hspace{\stretch{1}}
  \item $f(-1) \ldots f(9)$ \hspace{\stretch{1}}
\item $f(6) \ldots 5$
\end{enumerate*}
\item Quels sont les extremums de $f$ ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère deux fonctions $f$ et $g$, définies sur $[-4; 6]$, et représentées ci-dessous.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1.2]
    \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (6, 3);
    \draw[-latex] (-4,0) -- (6,0);
    \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
    \foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
      \draw (\x,0) node[below]{\x};
      \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
    }
    \foreach \y in {-1, 1, 2} {
      \draw (0,\y) node[left]{\y};
      \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
    }
    \draw[cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (-4, 2)
      (-1, .5)
      (3, 2.5)
      (6, -.5)
    };
    \draw[red] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
      (-4, 0)
      (0, 2.5)
      (6, .5)
    };
    \draw (0,0) node[below left]{$O$};
    \draw (-4, 2) node[above right]{$\mathcal{C}_f$};
    \draw (1, 2.5) node[above]{$\mathcal{C}_g$};

    \coordinate (O) at (0, 0);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
Donner les réponses suivantes par lecture graphique.
\begin{enumerate}
  \item Résoudre $g(x)\geq f(x)$.
  \item Résoudre $f(x)\leq 1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
Dans cet exercice, toutes les longueurs sont données en centimètres.

Étant donné un nombre $x$ compris entre 0 et 6, on considère la figure suivante : $ABCD$ est un carré de côté 6, et $M$ et $N$ sont des points des segments $[AB]$ et $[AD]$ tels que $AM=DN=x$.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[scale=0.9, ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (6, 0);
\coordinate (C) at (6, 6);
\coordinate (D) at (0, 6);
\coordinate (M) at (2, 0);
\coordinate (N) at (0, 4);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (M) node[below]{$M$};
\draw (N) node[left]{$N$};
\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
\draw[fill=lightgray] (N) -- (M) -- (A) -- cycle;
\draw ($.5*(N)+.5*(D)$) node[left]{$x$};
\draw ($.5*(C)+.5*(D)$) node[above]{$6$};
\draw ($.5*(A)+.5*(M)$) node[below]{$x$};
\end{tikzpicture}\end{center}
On souhaite étudier comment varie l'aire du triangle $ANM$ en fonction de $x$.

On définit la fonction $A$ sur $[0;6]$ par : $A(x)$ est l'aire du triangle $ANM$, en cm\up{2}, pour une valeur $x$ donnée.
\begin{enumerate}
\item Exprimer la longueur $AN$ en fonction de $x$, puis montrer que $A(x)=-\frac{x^2}{2}+3x$.
\item On a tracé ci-contre la courbe de la fonction $A$.

 Répondre aux questions suivante par lecture graphique, en laissant apparents les traits de construction.
\begin{enumerate}
\item Pour quelle valeur de $x$ l'aire est-elle maximale ? Quelle est alors sa valeur ?
\item Résoudre $A(x)\geq3$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=1.6, yscale=2.5]
\tikzset{coordonnees/.style={text opacity=1,color=black,fill=white,opacity=.7}};
\draw[dotted, gray, step=0.25] (0, 0) grid (6, 5);
\draw[gray] (0, 0) grid (6, 5);
\draw[->] (0, 0) -- (6, 0);
\draw[->] (0,0) -- (0,5);
\draw(0, 0) node[below left]{0};
\draw[domain=0:6,smooth,blue] plot ({\x},{-0.5*\x*\x+3*\x});
\foreach \x in {1, ..., 6} {
\draw (\x, 0) node[coordonnees,below]{$\x$};
}
\foreach \y in {1, ..., 5} {
\draw (0, \y) node[coordonnees,left]{$\y$};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice*}
  Voici les exercices faits en classe (ou à distance), qui vous permettront également de travailler le devoir.

  \begin{description}
    \item[Pages 80 et suivantes :] exercices
      16,
  22,
  23,
  26,
  27,
  30,
  38,
  39.
    \item[Pages 130 et suivantes :] exercices 
  44,
  46,
  51,
  68.
  \end{description}
\end{exercice*}

\end{document}
